特朗普在中國比美國受歡迎？原因在這裡 ( 2016-06-18)

中評社香港6月18日電／隨著美國共和黨總統參選人特朗普成為推定的共和黨總統候選人，他問鼎白宮總統寶座的可能性進一步增加，他的言行也受到人們更嚴肅的審視。在競選中，特朗普不斷的談到中國。那麼特朗普究竟怎麼看待中國？他與中國是一個什麼樣的關係？如果當選總統，他會對中國採取什麼樣的政策？特朗普式的外交孤立主義是否有利於中國？在今天的系列報道中，我們要探討他為什麼在中國比在美國更受歡迎。

在特朗普成為推定的共和黨總統候選人之後，他在美國的支持率一直低於40%。《華盛頓郵報》與美國廣播公司新聞在奧蘭多槍擊案之前進行的最新民調顯示，在過去一個月的時間裡，特朗普在美國民眾中的不受歡迎率攀升了10個點，達到70%，支持率只有29%。

相比之下，儘管特朗普每次在演講或是接受媒體採訪談論中國時總是指責中國耍弄美國並搶走美國人的工作，但是中國官方媒體《環球時報》今年3月所進行的一個民調顯示，53%的受訪者喜歡特朗普。

在中國，一些人甚至為特朗普建立了粉絲團。新浪微博上的“特朗普粉絲團”賬號的創立人丁秋實在評論共和黨的建制派狙擊特朗普時寫道：“一個政治門外漢，以萬夫不當之勇在全國掀起風暴，從政客眼中的一個笑話變成一個令他們驚恐萬分的眼中釘而抱團圍追堵截，在美國的政治歷史中，特朗普已經寫在其中了。” 他在評論特朗普時說，“我佩服他敢說的氣魄，他個人魅力很不錯。”

從房地產起家的特朗普曾經主持過收視率很高的電視真人秀節目《學徒》。沒有競選過任何公職的特朗普因為他的名人效應以及從參選之日起就發表了諸多“奇談怪論”而博得最多的眼球。

華盛頓威爾遜國際學者中心基辛格中美研究所的榮譽創辦人、前美駐華大使芮效儉認為，特朗普在中國受歡迎有幾種可能性。

他說：“美國很多政治分析人士覺得，特朗普部分的吸引力在於他很有娛樂性，選民喜歡有娛樂性而不是一個很沉悶的候選人。我們還得考慮這樣一個因素，即中國人喜歡特朗普是因為他們不喜歡克林頓夫人。這是另一個可能性。”

中國國內的一些分析人士也認為，許多中國人關注美國大選就是抱著隔岸觀火的心態，因而會關注具有娛樂性的特朗普。他們還喜歡特朗普的實用主義，認為美國民主黨總統候選人希拉里·克林頓如果入主白宮的話會對中國採取更為強硬的政策。希拉里對中國人權狀況直言不諱的批評也讓一些中國人感到不快。

密切關注這次總統大選的中國勞工問題專家史凱文（Kevin Slaten）認為，特朗普作為一個成功的房地產大亨的形象也使他在中國受歡迎。

他說：“很多中國人覺得他是一個很成功的商人，這是第一。第二，可以說他是大男人主義的代表。我覺得，中國的文化，很多人支持這一樣一個立場、做法。”

據《紐約時報》報道，在中國，特朗普對中國商品徵收高額關稅的提議幾乎沒有引起關注，或者認為這只是誇張的競選言論。特朗普稱中國正在通過不公平的貿易協議‘強姦’美國的言論也沒有太多的人在意。人們更關注的是特朗普在商業上的成功，或是他禁止穆斯林入境的言論。特朗普有關穆斯林的強硬言論在許多中國人中引起共鳴。

但是在史凱文看來，由於文化背景的不同，中國人並沒有看到特朗普的這些言論與美國價值觀之間的矛盾。

他說：“言論自由是一個，但是宗教自由、信仰自由，還有移民是我們國家的基礎。我們本來就是一個移民國家。可能中國人沒有感覺到這種東西，因為他們沒有在美國長大，所以他們看到的就是很強硬的一個男人，一個很大男人主義的男人、一個領導。”

史凱文甚至認為，特朗普重實力而不重視人權以及民主價值觀令他感到擔憂。

美國卡特中心中國項目主任劉亞偉博士認為，也許這正是特朗普在中國受歡迎的一個原因。

他說：“中國人喜歡特朗普，反正你講的都是貿易上的事，對不對？你沒有說我們的政治制度怎麼樣，你沒有說我們有沒有侵犯人權。就是做交易嘛。你覺得這個交易不公平，那麼我們就重新談判，重新再談一個交易。”

這位既熟悉中國也精通美國選舉事務的觀察人士指出，中國領導人傳統上更喜歡共和黨人執政，原因是他們認為共和黨人更務實而不太強調人權等意識形態上的問題。

劉亞偉還認為，對於不少中國人來說，特朗普談論中國讓他們感覺到他把中國放在與美國平起平坐的地位，顯示了他對中國的尊重。

特朗普儘管批評美國領導人愚蠢，讓中國人占便宜，但是他從來沒有說中國領導人愚蠢，而且堅稱，他‘熱愛’中國。

還有分析認為，一些中國人從國家利益的角度出發，認為‘信口胡說’的特朗普當選總統只會讓美國四處樹敵，從而會加速美國的衰弱，有利於中國的崛起，因此支持特朗普當選總統。

唔好binc啦好痛呀

吳彥祖投希拉里 遭內地網民斥滾回美國 反問為何不取消跟蹤

美國本土選民周二(8日)投票，而海外選民則可以郵寄方式投票。吳彥祖於上周六(5日)在Instagram上載美國選舉的投票信件，稱已填好並打算將選票寄回美國，隨後又將照片轉發至微博。照片上載後，不少粉絲追問他投了給誰，又表達希望他投給特朗普的意願。他隨後以英文在Instagram回覆道：「沒關係，我投了給希拉里。我非常驚訝這麼多中國人支持特朗普，因為他討厭中國，甚至想要對中國設立貿易限制。」

豈料此言一出，立即引發特朗普支持者不滿，部分內地網民更表示要抵制吳彥祖。隨後他再以英文回應爭議，「你們有權表達自己的政治觀點，但如果你們這麼討厭我，為什麼還要到這裏留言？或者可以取消對我的追蹤？」他又澄清說，上載照片不是為任何人拉票，只是想鼓勵大眾投票。

然而，他的解釋並未平息內地網民的憤怒，網民連日來繼續到其社交帳戶留言表示不滿。有網民表示對他十分失望，「現在心裏很難過！相比要經濟制裁中國的特朗普，可怕的希拉里更讓中國人討厭！」、「非我族類，其心必異，你是不是巴不得希拉里當了總統來害中國！」亦有人罵他不配做中國人，「死華裔！趕緊滾回你的國家！」、「真的關心祖國、認同民族，就先把國籍換回來好吧？」另有網民不滿他多次用英文發言，要求他「滚回美國」。

本港時間今日下午特朗普宣布勝選，網民又在吳彥祖的微博留言諷刺，稱「川普（特朗普）贏了，我就來看看你的臉腫不腫！」、「祝賀希拉里終於慘敗了，美國人討厭希拉里和你，中國也一樣」、「投希拉里，川普獲勝，下次再有啥選擇，跟吳彥祖投相反的」。

不過，也有網民支持吳彥祖，認為斥責他的網民不可理喻，叫他不要將這些惡意留言放在心上，「每個人可以表達自己不同的政治觀點 這就是人權的一部分，而且他不是中國的國籍。」網民道。

特朗普中國粉絲團

馮覺非
2016年10月2日 第30卷 39期
中國出現特朗普粉絲團，認為他的實用主義發自內心。美國在台協會前處長包道格分析，北京傾向於特朗普當總統，認為他是商人，不會在人權問題對華說三道四。

正常的美國人在今年十一月八日深夜可能要接受一個事實﹕建國兩百四十年的美國將首次出現一個「不正常」的元首，那就是共和黨的特朗普擊敗民主黨的希拉里，當選美國總統。從共和黨初選到大選，特朗普一直以無知、失言、撒謊、誇張、歪曲和惡意言論的選戰方式，顛覆美國政治文化與選舉政治，他在對手希拉里生病（肺炎）和中傷特氏的支持者（譏嘲他們有一半是「可悲的人」）之後，聲勢大漲，而希拉里則步步下跌。在最重要的關鍵州（或稱搖擺州）佛羅里達、俄亥俄、北卡、愛奧華、內華達等五州，希拉里原本領先，現已被特朗普追平或由特氏超前。

中國總理李克強稱美國大選「很熱鬧，吸引眼球」。由於中文報道的偏差、欠缺深度和不完整，以及對美國大選所知有限，大部分中國人對特氏不但沒有敵意，甚至認為他具有激勵作用，有些人更組織特朗普粉絲團。河南省一家地產諮詢公司取名「特朗普諮詢」，在安徽和深圳也有以「創普」為名的公司。不少中國人表示，特朗普講話雖然難聽，卻是發自內心的真話，他使一般人了解什麼是政治，他使用老百姓的語言。有些人認為，特氏的實用主義將會轉化成好的決策。

華人選民和兩岸三地最關心的是，萬一特朗普入主白宮，兩岸與美國關係將會產生什麼樣的變化？因為特氏參與競選後，從未陳述一個具體、詳盡的對華政策藍圖，而他亦未提出他的對華外交智囊名單。此外，特朗普本身除了吹牛和謾罵之外，亦從未清晰地說明他的對華政策。一言以蔽之，在大選階段，特氏根本沒有輪廓鮮明的對華政策可言，因他是典型的外交門外漢。

但從特朗普過去一年所發表的有關對中國的看法，可歸納出幾個重點﹕一是他批評中國是貨幣（匯率）操縱國；二是他指責中國（和墨西哥）搶奪美國勞工的就業機會；三是他痛批中國一直在竊取美國的智慧財產；四，他痛罵奧巴馬政府故意允許中國通過網絡襲擊以盜竊美國政府機密；五，他胡說奧巴馬政府刻意准許中國在美國進行工業間諜活動；六，中國一直在經貿上佔美國便宜；七，特朗普宣稱他在就任第一天即會宣布中國是貨幣（匯率）操縱國；八，他就任後將對所有中國進口貨品徵收百分之四十五的懲罰稅；九，鼓勵南韓和日本自行發展核武；十，美國將逐步從海外（包括亞洲）撤軍；十一，將會逼使中國對北韓施加更大的壓力。

支那人識閪外國政治咩
就算所謂分析都係base on佢地國內既偏頗資訊去分析

川普愛罵中國 為何北京還希望他當選？

最愛批評中國的美國共和黨總統參選人川普（Donald Trump），反而是中國最期待的總統當選人？美國有線電視新聞網分析指出，川普自滿自大個性，反而更容易被恭維或奉承而被操縱。

川普曾批評中國偷走美國人工作，還威脅要對中國增加難以承受的進口稅。中國國營媒體也批評批川普大嘴巴，是個種族主義小丑。不過華盛頓中國事務專家曼恩（James Mann）指出，比起希拉蕊，中國更希望川普當選總統。

曼恩表示，「政策不在於辭令，而是領導人的人格，對付自滿自負的領導人中國綽綽有餘，因為他容易受恭維影響」。但中國卻不喜歡希拉蕊一板一眼，有如律師性格的做事方法。

此外，希拉蕊的外交手段與策略更廣，對中國威脅更大，曼恩說「希拉蕊人格鮮明且強硬，很清楚知道自己在做什麼，中國對律師束手無策…她不認為應該以特例對待中國」。

此外，希拉蕊注重人權，對南海主權爭議看法透徹，中國當然不樂見她當選美國總統。中共喉舌《環球時報》過去在希拉蕊擔任國務卿訪中前一天，曾撰文說希拉蕊不受歡迎；而希拉蕊結束行程時，《環時》又說希拉蕊是中國網友最討厭的美國政治人物。

上月《環時》曾發布民調說，54%中國人支持川普。（余浚安／綜合外電報導）

人地選總統又關佢地支那事，自己成世都未見過咩叫選票

支那人有新聞自由? 新聞出得既本來就係官方言論啦

鞭到啪啪聲

係鐘意比人撚狗

就嚟bin到變骨灰啦

吳彥祖明明分析正確，白白比人鬧

當一個地方蠢人太多，聰明人反而被人排斥

LM